\chapter{Tvorba testovacího datasetu}

V této kapitole je podrobněji popsán princip práce s komerčně prodávanými RGB-D kamerami, hardwarové a softwarové vybavení použité při zpracování získaných dat těmito snímači a dále je rozvedena návaznost těchto metod a dat na budoucí posouzení výsledů diplomové práce.

\section{Hardwarové vybavení}

Veškeré programy a algoritmy testované v rámci této semestrální práce byly testovány na stolním PC procesorem Intel i7 řády 6400. Jedná se o čtyř jádrový procesor se čtyřmi paralelními vlákny a s taktem 2.7 až 3.3 GHz. Dále je počítač vybaven 8 GB RAM pamětí DDR3 a grafickou kartou nVidia 960 s jádrem Maxwell. Podstatným prvkem použití grafické karty je ale vybavenost procesory CUDA, které umožňují paralelizaci výpočtů a řádově tak zvyšují počet matematických operací prováděných na získaných datech. Tyto přídavné výpočty pak umožňují zpřesňovat dosažené výsledky.

Pro samotnou práci s dále zmíněnými knihovnami Qt a OpenNI je využívá pouze přístupu na procesorovnou jednotku. V samotné aplikaci SLAM algoritmů se však již velká část výpočtů přenáší právě na grafické čipy, kde se využívá jíž zmíněné paralelizace výpočtů deskriptorů a korelací, či použití hardwarových vlastnotstí grafických karet. Zmínit můžeme například techniku použitou v Elastic Fusion, kdy pro rychlé zpracování malého okolí modelu okolo aktuální pozice se využívá cyklických bufferů v grafickém čipu.

\section{Softwarové vybavení}

Podkapitola stručně vyjmenovává a popisuje část dílčích softwareů a knihoven, které se podílejí na běhu vlastních implementací SLAM algoritmů.

\subsection{Ubuntu 14.04}

Tato distribuce operačního systému je v rámci testovaných projektů autory nejčastěji používána. Zároveň také ke dni pubikace této práce nabízí tato verze nejširší podporu potřebných závislostí pro testované projekty ve svých repositářích.

\subsection{OpenNI2 framework}

Jedná se o framework, který v rámci RGB-D kamer funguje jako wrapper, který vytváří abstraktní API vrstvu nad celou řadou různorodých 3D snímačů krátkého dosahu. 

Software byl v minulosti vytvářen neziskovým konsorciem OpenNI (Open Natural Interaction) založeným společností PrimeSense, a kromě vývoje vlastního frameworku také pod sebou sdružoval tzv. middleware knihovny, které poskytovaly vývojářům další rozšíření funckionality v oblasti zpracování dat z RGB-D kamer, zejména pak funkcí pro interakci s člověkem.

Projekt OpenNI byl ukončen v roce 2014, kdy došlo k odprodeji společnosti PrimeSense do vlastnictví Apple. 

Po uzavření webu OpenNI.org ke dni 23. 4. 2014 byl vytvořen na Github.com fork původního projektu a společnosti využívající této technologie založily projekt OpenNI2 \cite{cite28}. 

API zmiňovaného wrapperu tak umožňuje jednotný přístup a interpretaci bitových streamů z různých „Natural Interaction“ zařízení a zároveň poskytuje několik nástrojů pro vyšší management datového toku. 

Stručný přehled základního  API frameworku OpenNI2

class openni::OpenNI – výchozí bod frameworku. Inicializuje systém a prochází dostupná zařízení na periferiích PC.

class openni::Device – abstraktní objekt popisující připojené zařízení. Poskytuje informace a hardwaru, dostupné typy a podporované a výstupy snímačů, řízení bitového streamu, či aktivaci hardwarové registrace barevných a infračervených snímků.

class openni::VideoStream – abstraktní ukazatel na paměť ve které je namapován datový tok z jednotlivých kamer.

class openni::VideoFrameRef – ukazatel na reprezentanta jednotlivého výstupního snímku ze snímače umístěného v paměti PC.

class openni::Recorder – třída převádějící datový stream ze snímače do záznamu v podobě souboru .oni. 

class openni::PlaybackControl – třída sloužící k vyčítání dat z .oni souborů.

\subsection{Ovladač libfreenect2}

Ovladač pro přístup na Kinect for Windows v2. Driver je kompatibilní se všemi verzemi Ubuntu 14.04 a novějšími. Poskytuje také podporu pro macOS 10.7 (Intel based) a Windows 7 a novější.

Plný postup kompilace a seznam závislostí je uveden v repozitáři \cite{cite24}. Při kompilaci je však nutno připojit parameter \texttt{DBUILD\_OPENNI2\_DRIVER=ON}, jinak ovladač nebude spolupracovat s OpenNI v2.

Po úspěšné kompilaci je potřeba ovladač nainstalovat do systému zavedením do systémové cesty, například /usr/share/lib, aby byl dostupný pro projekty, které přistupují na hardware Kinectu.

Důležitou poznámkou je, že ovladač vyžaduje komunikaci s RGB-D kamerou výhradně sběrnici USB 3. Nižší standarty této sběrnice nejsou podporovány.

\subsection{Qt Framework}

Jedná se o open source, cross-platform framework vyvíjený společnosti Qt Company, který se zaměřuje širokou podporou různých operačních systémů a hardwarů. Hlavní ideo projektu je vytvoření nástroje, který by umožnil programátorovi minimalizovat úsilí při portování softwaru na jednotlivé konkrétní platformy. Vzniká tak nástroj, který si klade za cíl maximálně odstínit vývojáře od systému zavedením abstraktní vrstvy. 

V rámci mé práce je tato platforma použita pro snadnou a rychlou tvorbu experimentálních softwarů, zejména pak programů pro nahrávání a zpětné čtení uložených datových streamů z RGB-D kamery. 

\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.4]{./obrazky/37a.png}
    		\caption{Architektura multiplatformního softwaru vytvořeného Qt frameworkem}
		\label{imgQtArch}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{.ONI soubor}

Jedná se o souborový formát knihovny OpenNI, který umožňuje pořízení nahrávky streamu z RGB-D kamery. V hlavičce souboru jsou uvedeny deskriptory nahrávaného zařízení, tedy typ kamery, dostupné snímače, podporované formáty výstupního obrazu, atd. Po úvodní hlavičce následuje záznam datového streamu z kamery, který může být navíc doplněn o časové značky, aby bylo možné synchronizovat různé typy snímačů.

Při čtení se pak soubor chová jako fyzický hardware. Třída openni::Device přijme v konstruktoru cestu k souboru, a následně je již s tímto záznamem pracováno podobně jako s reálným hardwarem. Jediným rozdílem je nutnost navázání inicializované openni::Device třídy s openni::PlaybackControl, která poskytuje API zprostředkovávající kontrolu toku streamu skrze třídu openni::Device.

\section{Pořízení testovacích dat}

V této kapitole je popsána metoda tvorby testovacího datasetu, na kterém byly dále testované vybrané SLAM implementace.

Kapitola popisuje softwarové vybavení potřebné pro tvorbu záznamu, organizaci snímané scény, hardwarovou konfiguraci a jsou také uvedené ukázky naměřených dat.

\subsection{Data pořízená Kinectem v2}

V prostředí Qt byl vytvořen jednoduchý program, který skrze OpenNI knihovnu vyčítá obrazová a hloubková data z Kinectu v2. Celkem bylo vytvořeno sedm .oni záznamů statické scény s různou dynamikou pohybu. Nahrávka vždy obsahuje data z RGB kamery a hloubku snímané scény. Obě domény jsou časově synchronizovány. Tyto záznamy uložené v souboru budou následně předloženy SLAM implementacím, aby na jejich základě vytvořily model snímané scény. Jelikož z pohledu OpenNI knihovny se .oni soubor chová shodně fyzickým hardwarem, je možné sebelokalizační program spustit pouze s parametrem cesty k .oni souboru a místo obrazu z Kinectu bude SLAM číst datový tok ze souboru. 

\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.5]{./obrazky/38.png}
    		\caption{Výstup Kinectu v2. Vlevo obraz hloubkové kamery, vpravo RGB výstup}
		\label{imgKinectOutput}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Data pořízená ToF Faro X330}

Shodná scéna, která byla snímaná v předchozí kapitole, byla také nasnímaná ToF laserovým snímačem. Celkem bylo pořízené pět skenů úplného okolí přístroje. Všechna naměřená data byla vůči sobě registrována a spojená do jednoho záznamu. Tento záznam byl následně oříznut tak, aby obsahoval pouze scénu snímanou Kinectem. Výstupem skenování je point cloud bodů reprezentujících snímanou scénu.

\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.35]{./obrazky/39.png}
    		\caption{Ukázka scény naskenované ToF Faro X330}
		\label{imgFaroScan}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Ukázka Elastic Fusion}

V rámci tvorby semestrální práce a volby projektů Elastic Fusion a Kintinuous byly oba tyto programy zkompilovány a otestovány daty z Kinectu v2. Bylo však nutné nejprve provést změny v rozhraní obou projektů, protože jsou přizpůsobeny jiným RGB-D kamerám.

Výsledkem je ukázka scény nasnímané Elastic Fusion. Ze snímků je zřejmé, že takto vzniklý model prostředí je řádově méně přesný oproti skenu pomocí laserového snímače.

\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.28]{./obrazky/41.png}
    		\caption{Grafické rozhraní projektu Elastic Fusion}
		\label{imgElasticFusion}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.5]{./obrazky/40.png}
    		\caption{Scéna nasnímaná Kinectem v2 a sestavena projektem Elastic Fusion do point cloudu}
		\label{imgElasticFusionPC}
	\end{center}
\end{figure}



